Dans l'assistance : pas beaucoup de monde à cause des grèves. Au moins 90% H,
une F voilée. Plutôt moyenne d'aĝe 40-50 ans. Les plus jeunes 30 ans environ.

Introduction de la keynote.

Les remerciements.

Respecter les sensibilités les uns et les autres.

Plus de 50 communautés représentées,,. Mais une seule grande communauté ici.

Utiliser, consommer massivement de l'os mais aussi "contribuer à un monde
meilleur"

Thème de l'année, IA.

Enjeu du climat pour cette année.

**Représentant de Systematic**.

Systematic => faire de l'idf le pôle européen des "deeptech", ie "technologies
structurantes". C'est "drivé par l'innovation".

OS structurante est partout, outilde partage, au cœur de l'innovation. Masi
deepuis quelques temps , a une nouvelle valeur, c'est un élément
desouvernaité : comment l'europe se projette poru maîtriser une souveraineté
industrielle ? L'OS est un bloc qui permet d'aborder ces enjeux.

**François CUNY**, INRIA.

Open world forum, a créé le paris open source summit.

PDG d'INRIA peut pas être là mais soutient l'OS.

Nouvelle stratégie depuis un an avec le ministère de tutelle, deux pôles :
excellence scientifique, mais surtout dans l'ADN, ce qui drive : le poids
économique.

OS => numérique => transformation logicielle. Ne pas les traiter comme tous les
objets qu'on peut trouver, pour l'activité scientifique / innovation, le
logiciel est flexible, il s'appuie sur des hommes et des femmes, implémentation
de thèorèmes, les algorithmes ne se brevètent pas, et il faut trouver d'autres
choses poru les accompagner. Plusieurs dimensions :

- projet de recherche à part entière, les chercheurs travaillent sur la chaîne
    de droits des logiciels.
- diffusion scientifique par l'open source
- c'est un objet industriel : façon de mutualiser des risques, mutualiser des
    coûts.

[Personne ou presque n'écoute, tout le monde checke ses emails ou essaie de se
connecter au wifi].

Deux axes majeurs que l'INRIA veut développer :

- open science
- open data
- open source

(du coup trois piliers ?)

Plateformes pour la souveraineté, c'est un troisième enjeu (un 4ème donc ?) =>
par exemple scikit-learn très développé en interne.

INRIA s'est engagé sur trois ans pour être sponsor du POOS.

[Pub RedHat]
